旁聽反送中故事: 報了「大工」考試的男人 及講解香港示威的外籍導師

旁聽反送中故事:

「大工」爸爸審訊:

外籍導師審訊:

文：鄭美姿

｜剛剛報了「大工」考試的男人｜
下午兩點半重新開庭，旁聽席卻非常冷清，僅得三四個人，記者席上只我一個坐著。裁判官結案陳辭時聲線微弱，碰巧這是個大庭，大家都屏息靜氣，吃力聆聽。他指出，被告一家三口於去年10月27日下午，身穿黑色衣物在尖沙咀遭警方截查，令法庭推想他們是全家前去示威。女人被搜出帶有四支士巴拿，卒被控管有物品意圖摧毀或損壞財產罪。

去年10.27，尖沙咀梳士巴利道花園有「追究警暴」集會，警方於下午三點左右宣佈集會為非法集結，四點前已驅散人群。根據辯方案情，這一家三口當日的行程，是先去西九吃飯，然後前往尖沙咀某商場為女兒買懷舊玩具，大概四點幾被警員截查，被告的這位太太，她的背包放著四支士巴拿，因此被控。而丈夫和女兒則攜有單車頭盔、索帶和口罩。

那為何她會帶著四支士巴拿逛街？丈夫個子不高，是個鋼條型而且膚色黝黑的男人，臉孔瘦削皺紋特別深刻，明顯經常曝曬在日光之下。他作為辯方證人為太太上庭接受盤問，他說士巴拿是較早前在街巿購買，事發當日，他放入了太太的背包中，由她幫忙攜帶，因此士巴拿本屬於他。男人當日原打算在尖沙咀為女兒買玩具後，再往練習場練習搭棚技巧，因為他剛於一星期前，報考了俗稱「大工」的熟練技工牌照，士巴拿、索帶、頭盔和口罩等也是練習時不可缺的工具。

｜並非只有索帶，才能用來紮鐵馬｜
丈夫亦有單據作為呈堂證物，包括一張於2019年10月21日發出的＄250元考試費用單據，剛好是案發前六天。另外，黝黑男人亦擁有一張日期顯示為2020年發出的建造業工人註冊證。男人做證時，曾被問道：「你知唔知索帶可以用來紮鐵馬？」他坦然地說：「其實咩都可以用來紮鐵馬，唔一定要用索帶。」至於為何帶備口罩，他解釋因為工地沙塵滾滾，配戴口罩是保護自己。

裁判官宣判時表示，有關的報考單據，有機會顯示當時男人帶備工具是前往練習搭棚，而法庭亦有留意一家三口所攜有的黑色索帶，跟一般示威人士使用的稍有不同。但他認為，他所帶的頭盔是單車頭盔，並非地盤頭盔，在工地使用嫌保護性不足；而當日他們一家三口前去尖沙咀買玩具，亦根本不順路。至於那一張於2020年發出的工人註冊證，難以證明當日其太太被捕時，他已是一名建造業工人。

裁判官認為辯方的說法牽強，只是不能排除其可能性。如果聆訊只有控方的證供，而辯方沒傳召證人，法庭會憑被告等人身上搜出的工具，以及他們一家三口皆穿黑衣，認為他們就是要前往示威。

說到這裏，法庭的大門突然被推開，十幾二十人上氣不接下氣的闖入，站直鞠躬後前去旁聽席就坐，旁聽位置一下子給填滿。法庭上控辯方的律師，還有那位皮膚白晳的被告女士，亦忍不住回頭一望。裁判官則繼續發言，把結案的最後一句話說完：「法庭接納辯方證人的說法，基於疑點利益歸於被告，裁定被告罪名不成立。」

剛剛坐下的旁聽人士，傳來一陣輕輕的歡呼聲。他們紛紛走向被告，或輕拍她的膊頭、或說一聲「恭喜你！」旁聽阿姨眼有淚光，她幾乎想擁抱被告，嘴裏頻說：「太好了太好了，辛苦你哋了。」也有人前去跟皮膚黝黑的丈夫說：「你剛才作供好冷靜，好誠實！」但男人沒有接受祝賀，卻快步走開，我看見他站在遠遠那邊拭淚，雙肩顫抖。蓄長髮的被告，望著丈夫的身影，溫柔地跟旁聽師解釋：「他好擔心好擔心，心情一直好差，身體又不好，現在終於可以放開了。」

＊＊＊＊
走出法庭，一眾年輕年長的旁聽師未肯離開，大家彷彿有千言萬語想交換取暖。原來同日在法院的另一號法庭，有一宗青年被控管有攻擊性武器的案件審理。這宗案跟上述的建築工人案件，發生在一年前的同一月份（10月20日）。10.20那天，是警方的水炮車用藍水漂染清真寺的那一日。

青年是外籍英語導師，當日他身處深水埗示威現場，正跟英國朋友打視像電話，跟他們解釋示威者會用竹枝作為路障。由於英國沒有棚架竹枝，朋友對此十分好奇，他遂拾起地上一條竹枝，並開啟livestreaming向朋友展示，呈堂的片段亦可見被告一直戴著耳機。此時有警車在沒有警笛聲下駛至，警員迅速下車、把手持竹枝的被告壓在地上，將他拘捕。法庭以英語進行審訊，最後法庭信納被告的證供可靠，即使對其行為存有懷疑，但無法確定他管有竹枝的目的是要造成傷害，判他無罪。

這控罪的判決跟建築工人案同時進行，一眾旁聽師因此奔波於兩個法庭之間。倒是工人的太太在事前說自己還可以撐住，叮囑旁聽師先去支持隔鄰法庭的外籍青年，故此一大棚人才缺席了上半場的宣判。機靈阿姨說：「青年一退庭，我們全部人立即跑過來這邊，幸好趕得及聽到無罪釋放那一句！」最後她請我寫多一句：「有班後生仔放學後趕來聽審，我好想多謝佢哋。」

旁聽師

推

入地盤又唔一定要工人註冊證
個官有冇留意過建築界㗎
唔俾人啱搞返新證

推返 唔小心用咗不推文

有綠卡就得

大把老師傅都唔考牌
唔入地盤連綠卡都唔使
圍爐打工使鬼專業資格咩

依段好有畫面

說到這裏，法庭的大門突然被推開，十幾二十人上氣不接下氣的闖入，站直鞠躬後前去旁聽席就坐，旁聽位置一下子給填滿。法庭上控辯方的律師，還有那位皮膚白晳的被告女士，亦忍不住回頭一望。

中工都要幾年經驗先考得，更何況大工⋯